[Creative Commons](./by-nc_2.0_fr.md)

![Creative Commons Legal Code](./Images/120px-Cc-by-nc_icon.svg.png)

**Paternité - Pas d'Utilisation Commerciale 2.0**

Creative Commons n'est pas un cabinet d'avocats et ne fournit pas de
services de conseil juridique. La distribution de la présente version de
ce contrat ne crée aucune relation juridique entre les parties au
contrat présenté ci-après et Creative Commons. Creative Commons fournit
cette offre de contrat-type en l'état, à seule fin d'information.
Creative Commons ne saurait être tenu responsable des éventuels
préjudices résultant du contenu ou de l'utilisation de ce contrat.\

*Contrat*

L'Oeuvre (telle que définie ci-dessous) est mise à disposition selon les
termes du présent contrat appelé Contrat Public Creative Commons
(dénommé ici « CPCC » ou « Contrat »). L'Oeuvre est protégée par le
droit de la propriété littéraire et artistique (droit d'auteur, droits
voisins, droits des producteurs de bases de données) ou toute autre loi
applicable. Toute utilisation de l'Oeuvre autrement qu'explicitement
autorisée selon ce Contrat ou le droit applicable est interdite.\
 \
 L'exercice sur l'Oeuvre de tout droit proposé par le présent contrat
vaut acceptation de celui-ci. Selon les termes et les obligations du
présent contrat, la partie Offrante propose à la partie Acceptante
l'exercice de certains droits présentés ci-après, et l'Acceptant en
approuve les termes et conditions d'utilisation. \
 \

**1. Définitions**

1.  **« Oeuvre »** : oeuvre de l'esprit protégeable par le droit de la
    propriété littéraire et artistique ou toute loi applicable et qui
    est mise à disposition selon les termes du présent Contrat.
2.  **« Oeuvre dite Collective »** : une oeuvre dans laquelle l'oeuvre,
    dans sa forme intégrale et non modifiée, est assemblée en un
    ensemble collectif avec d'autres contributions qui constituent en
    elles-mêmes des oeuvres séparées et indépendantes. Constituent
    notamment des Oeuvres dites Collectives les publications
    périodiques, les anthologies ou les encyclopédies. Aux termes de la
    présente autorisation, une oeuvre qui constitue une Oeuvre dite
    Collective ne sera pas considérée comme une Oeuvre dite Dérivée
    (telle que définie ci-après).
3.  **« Oeuvre dite Dérivée »** : une oeuvre créée soit à partir de
    l'Oeuvre seule, soit à partir de l'Oeuvre et d'autres oeuvres
    préexistantes. Constituent notamment des Oeuvres dites Dérivées les
    traductions, les arrangements musicaux, les adaptations théâtrales,
    littéraires ou cinématographiques, les enregistrements sonores, les
    reproductions par un art ou un procédé quelconque, les résumés, ou
    toute autre forme sous laquelle l'Oeuvre puisse être remaniée,
    modifiée, transformée ou adaptée, à l'exception d'une oeuvre qui
    constitue une Oeuvre dite Collective. Une Oeuvre dite Collective ne
    sera pas considérée comme une Oeuvre dite Dérivée aux termes du
    présent Contrat. Dans le cas où l'Oeuvre serait une composition
    musicale ou un enregistrement sonore, la synchronisation de l'oeuvre
    avec une image animée sera considérée comme une Oeuvre dite Dérivée
    pour les propos de ce Contrat.
4.  **« Auteur original »** : la ou les personnes physiques qui ont créé
    l'Oeuvre.
5.  **« Offrant »** : la ou les personne(s) physique(s) ou morale(s) qui
    proposent la mise à disposition de l'Oeuvre selon les termes du
    présent Contrat.
6.  **« Acceptant »** : la personne physique ou morale qui accepte le
    présent contrat et exerce des droits sans en avoir violé les termes
    au préalable ou qui a reçu l'autorisation expresse de l'Offrant
    d'exercer des droits dans le cadre du présent contrat malgré une
    précédente violation de ce contrat.

**2. Exceptions aux droits exclusifs.** Aucune disposition de ce contrat
n'a pour intention de réduire, limiter ou restreindre les prérogatives
issues des exceptions aux droits, de l'épuisement des droits ou d'autres
limitations aux droits exclusifs des ayants droit selon le droit de la
propriété littéraire et artistique ou les autres lois applicables.

**3. Autorisation.** Soumis aux termes et conditions définis dans cette
autorisation, et ceci pendant toute la durée de protection de l'Oeuvre
par le droit de la propriété littéraire et artistique ou le droit
applicable, l'Offrant accorde à l'Acceptant l'autorisation mondiale
d'exercer à titre gratuit et non exclusif les droits suivants :

1.  reproduire l'Oeuvre, incorporer l'Oeuvre dans une ou plusieurs
    Oeuvres dites Collectives et reproduire l'Oeuvre telle qu'incorporée
    dans lesdites Oeuvres dites Collectives;
2.  créer et reproduire des Oeuvres dites Dérivées;
3.  distribuer des exemplaires ou enregistrements, présenter,
    représenter ou communiquer l'Oeuvre au public par tout procédé
    technique, y compris incorporée dans des Oeuvres Collectives;
4.  distribuer des exemplaires ou phonogrammes, présenter, représenter
    ou communiquer au public des Oeuvres dites Dérivées par tout procédé
    technique;
5.  lorsque l'Oeuvre est une base de données, extraire et réutiliser des
    parties substantielles de l'Oeuvre.

Les droits mentionnés ci-dessus peuvent être exercés sur tous les
supports, médias, procédés techniques et formats. Les droits ci-dessus
incluent le droit d'effectuer les modifications nécessaires
techniquement à l'exercice des droits dans d'autres formats et procédés
techniques. L'exercice de tous les droits qui ne sont pas expressément
autorisés par l'Offrant ou dont il n'aurait pas la gestion demeure
réservé, notamment les mécanismes de gestion collective obligatoire
applicables décrits à l'article 4(d).

**4. Restrictions.** L'autorisation accordée par l'article 3 est
expressément assujettie et limitée par le respect des restrictions
suivantes :

1.  L'Acceptant peut reproduire, distribuer, représenter ou communiquer
    au public l'Oeuvre y compris par voie numérique uniquement selon les
    termes de ce Contrat. L'Acceptant doit inclure une copie ou
    l'adresse Internet (Identifiant Uniforme de Ressource) du présent
    Contrat à toute reproduction ou enregistrement de l'Oeuvre que
    l'Acceptant distribue, représente ou communique au public y compris
    par voie numérique. L'Acceptant ne peut pas offrir ou imposer de
    conditions d'utilisation de l'Oeuvre qui altèrent ou restreignent
    les termes du présent Contrat ou l'exercice des droits qui y sont
    accordés au bénéficiaire. L'Acceptant ne peut pas céder de droits
    sur l'Oeuvre. L'Acceptant doit conserver intactes toutes les
    informations qui renvoient à ce Contrat et à l'exonération de
    responsabilité. L'Acceptant ne peut pas reproduire, distribuer,
    représenter ou communiquer au public l'Oeuvre, y compris par voie
    numérique, en utilisant une mesure technique de contrôle d'accès ou
    de contrôle d'utilisation qui serait contradictoire avec les termes
    de cet Accord contractuel. Les mentions ci-dessus s'appliquent à
    l'Oeuvre telle qu'incorporée dans une Oeuvre dite Collective, mais,
    en dehors de l'Oeuvre en elle-même, ne soumettent pas l'Oeuvre dite
    Collective, aux termes du présent Contrat. Si l'Acceptant crée une
    Oeuvre dite Collective, à la demande de tout Offrant, il devra, dans
    la mesure du possible, retirer de l'Oeuvre dite Collective toute
    référence au dit Offrant, comme demandé. Si l'Acceptant crée une
    Oeuvre dite Collective, à la demande de tout Auteur, il devra, dans
    la mesure du possible, retirer de l'Oeuvre dite Collective toute
    référence au dit Auteur, comme demandé. Si l'Acceptant crée une
    Oeuvre dite Dérivée, à la demande de tout Offrant, il devra, dans la
    mesure du possible, retirer de l'Oeuvre dite Dérivée toute référence
    au dit Offrant, comme demandé. Si l'Acceptant crée une Oeuvre dite
    Dérivée, à la demande de tout Auteur, il devra, dans la mesure du
    possible, retirer de l'Oeuvre dite Dérivée toute référence au dit
    Auteur, comme demandé.
2.  L'Acceptant ne peut exercer aucun des droits conférés par l'article
    3 avec l'intention ou l'objectif d'obtenir un profit commercial ou
    une compensation financière personnelle. L'échange de l'Oeuvre avec
    d'autres Oeuvres protégées par le droit de la propriété littéraire
    et artistique par le partage électronique de fichiers, ou par tout
    autre moyen, n'est pas considéré comme un échange avec l'intention
    ou l'objectif d'un profit commercial ou d'une compensation
    financière personnelle, dans la mesure où aucun paiement ou
    compensation financière n'intervient en relation avec l'échange
    d'Oeuvres protégées.
3.  Si l'Acceptant reproduit, distribue, représente ou communique au
    public, y compris par voie numérique, l'Oeuvre ou toute Oeuvre dite
    Dérivée ou toute Oeuvre dite Collective, il doit conserver intactes
    toutes les informations sur le régime des droits et en attribuer la
    paternité à l'Auteur Original, de manière raisonnable au regard au
    médium ou au moyen utilisé. Il doit communiquer le nom de l'Auteur
    Original ou son éventuel pseudonyme s'il est indiqué ; le titre de
    l'Oeuvre Originale s'il est indiqué ; dans la mesure du possible,
    l'adresse Internet ou Identifiant Uniforme de Ressource (URI), s'il
    existe, spécifié par l'Offrant comme associé à l'Oeuvre, à moins que
    cette adresse ne renvoie pas aux informations légales (paternité et
    conditions d'utilisation de l'Oeuvre). Dans le cas d'une Oeuvre dite
    Dérivée, il doit indiquer les éléments identifiant l'utilisation
    l'Oeuvre dans l'Oeuvre dite Dérivée par exemple « Traduction
    anglaise de l'Oeuvre par l'Auteur Original » ou « Scénario basé sur
    l'Oeuvre par l'Auteur Original ». Ces obligations d'attribution de
    paternité doivent être exécutées de manière raisonnable. Cependant,
    dans le cas d'une Oeuvre dite Dérivée ou d'une Oeuvre dite
    Collective, ces informations doivent, au minimum, apparaître à la
    place et de manière aussi visible que celles à laquelle apparaissent
    les informations de même nature.
4.  Dans le cas où une utilisation de l'Oeuvre serait soumise à un
    régime légal de gestion collective obligatoire, l'Offrant se réserve
    le droit exclusif de collecter ces redevances par l'intermédiaire de
    la société de perception et de répartition des droits compétente.
    Sont notamment concernés la radiodiffusion et la communication dans
    un lieu public de phonogrammes publiés à des fins de commerce,
    certains cas de retransmission par câble et satellite, la copie
    privée d'Oeuvres fixées sur phonogrammes ou vidéogrammes, la
    reproduction par reprographie.

**5. Garantie et exonération de responsabilité**

1.  En mettant l'Oeuvre à la disposition du public selon les termes de
    ce Contrat, l'Offrant déclare de bonne foi qu'à sa connaissance et
    dans les limites d'une enquête raisonnable :
    1.  L'Offrant a obtenu tous les droits sur l'Oeuvre nécessaires pour
        pouvoir autoriser l'exercice des droits accordés par le présent
        Contrat, et permettre la jouissance paisible et l'exercice
        licite de ces droits, ceci sans que l'Acceptant n'ait aucune
        obligation de verser de rémunération ou tout autre paiement ou
        droits, dans la limite des mécanismes de gestion collective
        obligatoire applicables décrits à l'article 4(e);
    2.  L'Oeuvre n'est constitutive ni d'une violation des droits de
        tiers, notamment du droit de la propriété littéraire et
        artistique, du droit des marques, du droit de l'information, du
        droit civil ou de tout autre droit, ni de diffamation, de
        violation de la vie privée ou de tout autre préjudice délictuel
        à l'égard de toute tierce partie.

2.  A l'exception des situations expressément mentionnées dans le
    présent Contrat ou dans un autre accord écrit, ou exigées par la loi
    applicable, l'Oeuvre est mise à disposition en l'état sans garantie
    d'aucune sorte, qu'elle soit expresse ou tacite, y compris à l'égard
    du contenu ou de l'exactitude de l'Oeuvre.

**6. Limitation de responsabilité.** A l'exception des garanties d'ordre
public imposées par la loi applicable et des réparations imposées par le
régime de la responsabilité vis-à-vis d'un tiers en raison de la
violation des garanties prévues par l'article 5 du présent contrat,
l'Offrant ne sera en aucun cas tenu responsable vis-à-vis de
l'Acceptant, sur la base d'aucune théorie légale ni en raison d'aucun
préjudice direct, indirect, matériel ou moral, résultant de l'exécution
du présent Contrat ou de l'utilisation de l'Oeuvre, y compris dans
l'hypothèse où l'Offrant avait connaissance de la possible existence
d'un tel préjudice.

**7. Résiliation**

1.  Tout manquement aux termes du contrat par l'Acceptant entraîne la
    résiliation automatique du Contrat et la fin des droits qui en
    découlent. Cependant, le contrat conserve ses effets envers les
    personnes physiques ou morales qui ont reçu de la part de
    l'Acceptant, en exécution du présent contrat, la mise à disposition
    d'Oeuvres dites Dérivées, ou d'Oeuvres dites Collectives, ceci tant
    qu'elles respectent pleinement leurs obligations. Les sections 1, 2,
    5, 6 et 7 du contrat continuent à s'appliquer après la résiliation
    de celui-ci.
2.  Dans les limites indiquées ci-dessus, le présent Contrat s'applique
    pendant toute la durée de protection de l'Oeuvre selon le droit
    applicable. Néanmoins, l'Offrant se réserve à tout moment le droit
    d'exploiter l'Oeuvre sous des conditions contractuelles différentes,
    ou d'en cesser la diffusion; cependant, le recours à cette option ne
    doit pas conduire à retirer les effets du présent Contrat (ou de
    tout contrat qui a été ou doit être accordé selon les termes de ce
    Contrat), et ce Contrat continuera à s'appliquer dans tous ses
    effets jusqu'à ce que sa résiliation intervienne dans les conditions
    décrites ci-dessus.

**8. Divers**

1.  A chaque reproduction ou communication au public par voie numérique
    de l'Oeuvre ou d'une Oeuvre dite Collective par l'Acceptant,
    l'Offrant propose au bénéficiaire une offre de mise à disposition de
    l'Oeuvre dans des termes et conditions identiques à ceux accordés à
    la partie Acceptante dans le présent Contrat.
2.  A chaque reproduction ou communication au public par voie numérique
    d'une Oeuvre dite Dérivée par l'Acceptant, l'Offrant propose au
    bénéficiaire une offre de mise à disposition du bénéficiaire de
    l'Oeuvre originale dans des termes et conditions identiques à ceux
    accordés à la partie Acceptante dans le présent Contrat.
3.  La nullité ou l'inapplicabilité d'une quelconque disposition de ce
    Contrat au regard de la loi applicable n'affecte pas celle des
    autres dispositions qui resteront pleinement valides et applicables.
    Sans action additionnelle par les parties à cet accord, lesdites
    dispositions devront être interprétées dans la mesure minimum
    nécessaire à leur validité et leur applicabilité.
4.  Aucune limite, renonciation ou modification des termes ou
    dispositions du présent Contrat ne pourra être acceptée sans le
    consentement écrit et signé de la partie compétente.
5.  Ce Contrat constitue le seul accord entre les parties à propos de
    l'Oeuvre mise ici à disposition. Il n'existe aucun élément annexe,
    accord supplémentaire ou mandat portant sur cette Oeuvre en dehors
    des éléments mentionnés ici. L'Offrant ne sera tenu par aucune
    disposition supplémentaire qui pourrait apparaître dans une
    quelconque communication en provenance de l'Acceptant. Ce Contrat ne
    peut être modifié sans l'accord mutuel écrit de l'Offrant et de
    l'Acceptant.
6.  Le droit applicable est le droit français.

Creative Commons n'est pas partie à ce Contrat et n'offre aucune forme
de garantie relative à l'Oeuvre. Creative Commons décline toute
responsabilité à l'égard de l'Acceptant ou de toute autre partie, quel
que soit le fondement légal de cette responsabilité et quel que soit le
préjudice subi, direct, indirect, matériel ou moral, qui surviendrait en
rapport avec le présent Contrat. Cependant, si Creative Commons s'est
expressément identifié comme Offrant pour mettre une Oeuvre à
disposition selon les termes de ce Contrat, Creative Commons jouira de
tous les droits et obligations d'un Offrant.

A l'exception des fins limitées à informer le public que l'Oeuvre est
mise à disposition sous CPCC, aucune des parties n'utilisera la marque «
Creative Commons » ou toute autre indication ou logo afférent sans le
consentement préalable écrit de Creative Commons. Toute utilisation
autorisée devra être effectuée en conformité avec les lignes directrices
de Creative Commons à jour au moment de l'utilisation, telles qu'elles
sont disponibles sur son site Internet ou sur simple demande.

Creative Commons peut être contacté à
[http://creativecommons.org/](http://creativecommons.org).

[« Retour au résumé explicatif](./README.md)
